【理大嚴懲學生】被踢出校學獨聯成員何俊謙：好似地底人，但唔想離港

眾聞
【理大嚴懲學生】被踢出校學獨聯成員何俊謙：好似地底人，但唔想離港

撰文: 記者周滿鏗 | 發佈日期: 11.03.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶
理大民主牆風波，由學生會不滿校方收回民主牆管理權所引起，學生於去年10月4日走上李嘉誠樓要求校方管理層交代，結果其中四名參與行動的學生被罰，其中一位被罰最重、被踢出校兼永不錄用的學生，並不是學生會代表，他是學生獨立聯盟成員、護理系碩士生何俊謙。

何俊謙說，雖然他曾在民主牆上貼過「香港獨立」標語，但當日屬捍衛言論自由的行動，與港獨無關，「我說過，就算我無書讀，都要上去（李嘉誠樓）。」雖說後果是預料之內，但如今他有感前路茫茫，與家人決裂要寄人籬下、政權或會繼續施壓，他看到自己就如地底人，但實在不願離開香港這個家。

何俊謙是學生獨立聯盟成員、曾是理大護理系碩士生。周滿鏗攝

何俊謙在3月1日收到校方通知書後，在記者會上說：「可能有啲人覺得我想上位、想搞事，其實唔係，其實我係讀緊護理系，現實啲講我一Grad出來就有三萬蚊人工，我要上位我喺醫院上位啦，點解我要企出來？」他認為，守護大學的言論自由，比他個人利益更重要。

何俊謙今年30歲，中大化學系學士畢業。畢業後曾執教鞭、去過香港、澳門和廣東省中山的中學教化學科。之後他看到本港的醫護工作缺人，希望轉工獲得更好的待遇，於是2016年報讀理大護理系，用做老師時的積蓄繳交學費。

何俊謙2016年入讀理大，他沒做過學生會等職務，原本今年畢業、GPA過3分。完成實習之後，正如他所說，可以安安穩穩有3萬元月薪。那麼，去年10月4日他為何會參與學生會的行動？一切由民主牆風波未發生前說起。

何俊謙說，他早有留意與理大校園民主牆相關的事。事源2017年9月，中大校園多處地方包括民主牆出現「香港獨立」標語，中大校方其後發聲明，重申大學「堅決反對港獨」。何俊謙當時為了聲援中大學生，曾在理大民主牆貼上「香港獨立」標語，貼上不久後被人移除，如是者他拆一貼十。

直到去年9月雨傘運動紀念日前夕，學生會將民主牆一半的位置改為連儂牆，希望讓同學自由表達意見，但後來引發一連串爭議。學生會將民主牆原來的使用守則刪至剩下三條：

1. 禁止任何商業活動宣傳
2. 需寫下學生編號及發表日期，張貼時間維持兩星期
3. 如有特別需要，可聯絡學生會幹事，同時學生會幹事會對民主牆管理擁有最終決定權

當時校方認為學生會擅改守則，故以紅紙遮蓋民主牆，並設下限期，要求學生會還原，否則的話會沒收民主牆的管理權。何俊謙不滿校方以此為名，收窄校園言論自由的空間，「香港獨立話唔得，雨傘運動都唔得。」何俊謙承認，在設立連儂牆期間，他有將「香港獨立」的字句寫在民主牆上。

何俊謙在理大民主牆風波前，早有留意與大學校園民主牆相關的事。周滿鏗攝

當時學生會會長林穎恒在連儂牆前，擺街站向同學講述事件經過，何俊謙一直在旁觀察，亦得知學生會多次向校方要求商討不果，「林穎恒街站開咪講，路過啲人無咩反應，之前讀中大，十幾年來都無聽過有人咁對民主牆。」何俊謙一怒之下，撕走校方在民主牆張貼的紅紙，「校方唔溝通嘛，最直接方法就係撕。」

何俊謙不同意他是「破壞公物」，認為是校方踐踏言論自由在先 ，之後他主動與林穎恒交換聯絡方法，又問林會否有任何後續行動。於是，去年10月4日學生會闖上李嘉誠樓的時候，何俊謙身處其中。行動當日，他曾經向物業管理處的保安說過：「就算我無書讀，我都要上去（李嘉誠樓）。」

何俊謙最後被校方指犯以下四項不當行為，被勒令即時退學、永不獲理大取錄：

「誹謗、襲擊或毆打大學教職員」
「破壞公物」
「拒絕遵守相關人士的指令並因而影響其教學、學習、研究或處理大學行政事宜」
「進行任何有損害大學聲譽的行為」
從當日事發影片可見，的而且確，何俊謙的行為較其他人相對激進、說話的聲量比較大， 「我本身都係好心平氣和，係直到物業管理處當時hold住我哋喺17樓，叫我哋等10分鐘，俾佢通知校方落嚟，但之後等咗30分鐘，佢破壞誠信在先。」他懷疑有職員向高層通報，眾人走上18樓始發現大部分校方高層已離開，只有理大暫任副校長（學生事務）沈岐平、學務長莫志明兩人在場。何俊謙頓時感到憤怒，「一而再、再而三玩弄我哋。」

根據事發影片，何俊謙在後段時、曾批評兩位教授：「你哋收共產黨錢收得咁過癮，舐共舐得你哋咁開心呀啦，屎忽鬼。」結果換來其中一條控罪：誹謗。

何俊謙曾批評兩位教授：「你哋收共產黨錢收得咁過癮，舐共舐得你哋咁開心呀啦，屎忽鬼。」理大學生報facebook影片截圖
理大校董劉炳章事後回應事件，形容涉事學生行為猶如「黑社會刮友」，又表示校園內不准宣傳港獨。何俊謙說，當天的行動與他所屬的學生獨立聯盟沒有任何關係，整個過程中也沒有提及過「香港獨立」，「雖然劉炳章話我港獨，但我唔係想上位，完全無諗過組織嗰啲嘢。」

今次事件令何俊謙被勒令退學，事後回想，可有後悔當日的行動？他在學生紀律聆訊會面期間，同樣被教職員代表委員問及有否悔意、會否公開道歉，何俊謙現在的答案跟當時一樣：「我斷然拒絕」、「如果無言論自由，社會唔會進步，錯嘅嘢無人出聲，繼續錯落去，成個香港退步得更加快。」

有人或質疑，事件因為與何俊謙的學獨聯背景沾上關係，導致學校受到壓力要嚴懲學生，何俊謙說：「好多人唔夠膽提，但『香港獨立』係有必要，係因為中共不斷打壓，係想脫離中國。」、「而家唔出聲，將來出聲更加困難，好似《逃犯條例》咁，無論你黃絲定藍絲，甚至富商都好，都可以捉你返去。」

何俊謙曾經擔任中學教師五年，過去他一直都有留意香港時事，在澳門執教期間正值雨傘運動，每逢周末，他都會回港參加，甚至在課堂上向學生講述傘運的情況。之後在中山執教期間，他更加不忌諱地在同事之間的微信群組，發送有關香港民族黨的訊息。他離職後，有同事告知他，有公安曾經上門找人。

去年3月，何俊謙獲學獨聯召集人陳家駒的邀請，加入該組織，他之後出席過不少示威場合，包括去年10月反對東大嶼填海建人工島的遊行後，前往美國領事館集會通宵留守；今年2月3日，屯門反水貨客行動；2月17日的促減單程證遊行。

去年10月學獨聯參與反對東大嶼填海建人工島的遊行，何俊謙（右）有出席。中間者為陳家駒。蘋果日報圖片
何俊謙形容，自此之後，每逢示威遊行開始前，都會有警察致電予他的朋友，詢問他會否出席。今年2月17日，他參加完促減單程證遊行後，離開之後走到旺角火車站，曾被40個警察包圍，要求查他身分證。何俊謙說：「我諗大部分市民都會驚，40個警察包圍住你，完全係恐嚇。」

理大學生會在校園舉辦集會，有集會人士揮動「香港獨立」旗幟。周滿鏗攝

上周四（7日），理大學生會在校園舉辦集會，聲援四名被罰的學生，學生獨立聯盟召集人陳家駒亦有現身，有人揮動「香港獨立」的旗幟。何俊謙發言時緊張結巴，陳家駒在觀眾席大呼：「撐你！」何俊謙在集會上又提到，已與家人關係決裂，現時要寄人籬下。

「好大壓力，(家人) 覺得我唔可以咁落去，擔心我人身安全，我好驚同佢哋對話，就算返到去都瞓唔著，要出來抖氣。」前路茫茫，何俊謙現階段未找到落腳點，「 就算搵到條路都唔會公開講做緊咩，中共一定會不斷追殺到底，好似地底人咁，好似做咩都唔見得光，其實就係俾人打壓緊嘅現象。」何說，即使司法覆核成功，他相信不會再有院校或醫院願意取錄他。

會選擇離開香港嗎？「不會，其實我有英國護照，但我唔想離開呢度。」、「梁天琦真係好偉大，我唔係話要同佢比較，佢本來可以選擇離開香港，但佢都肯去坐監，我覺得佢個舉動係感動好多人覺醒。」

回望理大這個他身處兩年多的校園，如今被永久踢出門外，何俊謙說：「唔想擺太多情緒喺呢間學校，我唔希望去憎呢間學校，無意思。」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：